\section{Opisi stranskih oseb}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Akolit}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {10},
            hit-points = {9 (2k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 10,
            con = 10,
            int = 10,
            wis = 14,
            cha = 11,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zdravilstvo +4, Veroslovje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 12},
            languages = {katerikoli jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/4 (50 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Akolit je uročevalec prve ravni. Njegova uročna sposobnost je Modrost (TR rešilnega meta je 12, +4 dodatka za izvedbo uročnih napadov). Akolit ima \\pripravljene naslednje kleriške uroke:

        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{razsvetlitev, sveti plamen, čudo}
            \DndMonsterSpellLevel[1][3]{blagoslov, celjenje ran, zavetje}
        \end{DndMonsterSpells}

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Kij} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +2 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Škoda:} 2 (1k4), top udarec.
    \end{multicols}

    Akoliti so nižji pripadniki duhovščine pod poveljstvom duhovnika. V svetišču opravljajo različne funkcije. Njihova božanstva jim podeljujejo manjše čarovniške moči.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Arhimag}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12 (15 z \textit{magovskim oklepom})},
            hit-points = {99 (18k8 + 18)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 14,
            con = 12,
            int = 20,
            wis = 15,
            cha = 16,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Int +9, Mod +6},
            skills = {Čudoslovje +13, Zgodovina +13},
            damage-resistances = {poškodbe od urokov; nemagični topi udarci, prebadanje in sekanje (zaradi \textit{kamnite kože})},
            senses = {pasivno Zaznavanje 12},
            languages = {poljubnih šest jezikov},
            challenge = {12 (8400 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Magična odpornost}
        Arhimag ima olajšavo na rešilne mete proti urokom in drugim magičnim učinkom.

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Arhimag je uročevalec 18. stopnje. Njegova uročna sposobnost je Inteligenca (TR za rešilni met je 17, +9 dodatka k metu za uročni napad). Arhimag lahko kadarkoli pričara uroka \textit{krinka} in \textit{nevidnost}, poleg tega ima pripravljene spodnje čarovniške uroke:

        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{ognjeni blisk, razsvetlitev, magovska dlan, lahkotni trik, tresoči dotik}
            \DndMonsterSpellLevel[1][4]{zaznava magije, razpoznava, magovski oklep*, čarobni izstrelek}
            \DndMonsterSpellLevel[2][3]{branje misli, odsevi, korak v meglici}
            \DndMonsterSpellLevel[3][3]{protiurok, letenje, čarobni blisk}
            \DndMonsterSpellLevel[4][3]{izgon, ognjeni ščit, kamnita koža*}
            \DndMonsterSpellLevel[5][3]{stožec hladu, opazovanje, nevidni zid0}
            \DndMonsterSpellLevel[6][1]{krogla neranljivosti}
            \DndMonsterSpellLevel[7][1]{teleportacija}
            \DndMonsterSpellLevel[8][1]{neberljivost uma*}
            \DndMonsterSpellLevel[9][1]{časostop}
        \end{DndMonsterSpells}

        * Arhimag pričara te uroke nad seboj pred pričetkom spopada.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Bodalo} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +6 za uspeh, doseg 1,5 m ali domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Uspeh:} 4 (1k4 + 2) točk škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Arhimagi so mogočni (in običajno precej stari) uročevalci, predani čudodelni umetnosti. Dobri arhimagi svetujejo kraljem in kraljicam, hudobni pa vladajo kot tirani in si mažejo roke z magijo mrtvih. Tisti vmes, ki niso ne dobri ne slabi, se zadržujejo v odmaknjenih stolpih, kjer se v miru poglabljajo v svoje čarobne vede.

    Arhimag ima navadno enega ali več magov-vajencev, njegovo domovanje pa ščitijo razna magična bitja, ki odvračajo vsiljivce.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Atentator}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni dober}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {15 (ozvezdeno usnje)},
            hit-points = {78 (12k8 + 24)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 16,
            con = 14,
            int = 13,
            wis = 11,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Gib +6, Int +4},
            skills = {Akrobatika +6, Zavajanje +3, Zaznavanje +3, Prikritost +9},
            damage-resistances = {strupi},
            senses = {pasivno Zaznavanje 13},
            languages = {tatinska govorica in dva poljubna jezika},
            challenge = {8 (3900 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Atentat}
        Med svojo prvo potezo ima atentator olajšavo na napadalne mete proti kateremukoli bitju, ki še ni prišlo na vrsto. Če atentator zadene presenečeno bitje, to šteje za silovit udar.

        \DndMonsterAction{Izmikanje}
        Za atentatorja velja posebno pravilo, kadar je podvržen škodljivemu uroku, ki zahteva rešilni met Gibčnosti (navadno ob uspehu rešilnega meta žrtev utrpi le polovico škode). Takrat ob uspešnem metu atentator ne utrpi škode, sicer pa le polovico siceršnje.

        \DndMonsterAction{Prikriti napad (1 na potezo)}
        Atentator zada dodatnih 14 (4k6) točk škode, če zadene tarčo z oboroženim napadom in ima ob tem olajšavo na napadalni met ali če je tarča v bližini (do 1,5 metra) atentatorjevega zaveznika, ki ni onesposobljen, atentator pa nima otežitve na napadalni met.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Atentator izvede dva napada s kratkim mečem.
        \DndMonsterAction{Kratki meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +6 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 6 (1k6 + 3) točk škode, prebadanje, poleg tega tarča opravi rešilni met Konstitucije s TR 15 -- če ji ne uspe, utrpi 24 (7k6) točk škode zaradi zastrupitve, sicer pol toliko.
        \DndMonsterAction{Lahki samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +6 za uspeh, domet 24/96 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 7 (1k8 + 3) škode, prebadanje, poleg tega tarča opravi rešilni met Konstitucije s TR 15 -- če ji ne uspe, utrpi 24 (7k6) točk škode zaradi zastrupitve, sicer pol toliko.
    \end{multicols}

    Atentatorji so neusmiljeni morilci in mojstri zastrupljanja, ki služijo velikašem, cehovskim vodjem, vladarjem in komurkoli, ki jim ponudi pravo vsoto.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Berserker}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), kaotičen}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {13 (kožuhovina)},
            hit-points = {67 (9k8 + 27)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 16,
            dex = 12,
            con = 17,
            int = 9,
            wis = 11,
            cha = 9,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {2 (450 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Brezglavo divjanje}
        Na začetku svoje poteze si lahko berserker privošči olajšavo na vse bližnje oborožene napade med to potezo, vendar imajo tudi napadalni meti proti njemu olajšavo do začetka njegove naslednje poteze.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Velika sekira} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 9 (1k12 + 3) škode, sekanje.
    \end{multicols}

    Nepredvidljivi berserkerji se priklatijo iz neciviliziranih dežel, se združujejo v bojne skupine in iščejo vsako priložnost za spopad.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Druid}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {11 (16 s \textit{kožo iz lubja})},
            hit-points = {27 (5k8 + 5)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 12,
            con = 13,
            int = 12,
            wis = 15,
            cha = 11,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zdravilstvo +4, Naravoslovje +3, Zaznavanje +4},
            senses = {pasivno Zaznavanje 14},
            languages = {druidski jezik in še dva poljubna jezika},
            challenge = {2 (450 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Druid je uročevalec 4. stopnje. Njegova uročna sposobnost je Modrost (TR za rešilni met je 12, +4 dodatka k metu za uročni napad). Pripravljene ima naslednje druidske uroke:
        
        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{druidska umetnost, plamen na dlani, grčavka}
            \DndMonsterSpellLevel[1][4]{zapletanje, dolg korak, šepet živali, strašni grom}
            \DndMonsterSpellLevel[2][3]{živalski sel, koža iz lubja}
        \end{DndMonsterSpells}

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Bojna palica} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +2 za uspeh (+4 za uspeh z urokom \textit{grčavka}), doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 3 (1k6) škode, top udarec, ali 4 (1k8 + 2) škode, top udarec, z urokom \textit{grčavka} ali pri vihtenju z obema rokama.
    \end{multicols}

    Druidi bivajo v gozdovih in drugih odmaknjenih krajih v divjini, kjer ščitijo svet narave pred pošastmi in pohlepnimi kremplji civilizacije. Nekateri so plemenski šamani, ki zdravijo bolne, molijo k živalskim duhovom in svetujejo zbeganim dušam.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Gladiator}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {16 (ozvezdeno usnje, ščit)},
            hit-points = {112 (15k8 + 45)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 18,
            dex = 15,
            con = 16,
            int = 10,
            wis = 12,
            cha = 15,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Moč +7, Gib +5, Kon +6},
            skills = {Atletika +10, Ustrahovanje +5},
            senses = {pasivno Zaznavanje 11},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {5 (1800 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Pogum}
        Gladiator ima olajšavo na rešilne mete proti prestrašenosti.

        \DndMonsterAction{Surovost}
        Gladiatorjevo bližnje orožje povzroči eno dodatno kocko škode (je že vračunano v spodnje napade).

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Gladiator izvede tri bližnje napade ali dva oddaljena napada.
        \DndMonsterAction{Kopje} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +7 za uspeh, doseg 1,5 m, domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 11 (2k6 + 4) škode, prebadanje, ali 13 (2k8 + 4) škode, prebadanje, če ga vihti z obema rokama in izvede bližnji napad.
        \DndMonsterAction{Sunek s ščitom} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +7 za uspeh, doseg 1,5 m, eno bitje. \textit{Ob uspehu:} 9 (2k4 + 4) škode, top udarec. Če je bitje povprečne ali manjše velikosti, mora uspešno opraviti rešilni met Moči s TR 15, drugače pade po tleh.

        \DndMonsterSection{Odzivi}
        \DndMonsterAction{Pariranje} Za enega izmed nasprotnikovih napadov si gladiator začasno poveča ZR za 3, pod pogojem, da gladiator vidi napadalca in vihti bližinsko orožje.
    \end{multicols}

    Gladiatorji se bojujejo za zabavo krvi željnih množic. Nekateri so neusmiljeni pretepači, ki se v ogradah mikastijo na življenje in smrt, nekateri pa so mojstrski dvobojevalci, ki se borijo za velike denarje in le redko do smrti.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Izvidnik}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {13 (usnjeni oklep)},
            hit-points = {16 (3k8 + 3)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 14,
            con = 12,
            int = 11,
            wis = 13,
            cha = 11,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Naravoslovje +4, Zaznavanje +5, Prikritost +6, Preživetje +5},
            senses = {pasivno Zaznavanje 15},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/2 (100 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Oster vid in sluh}
        Izvidnik ima olajšavo na preizkuse Modrosti (Zaznavanje), ki se zanašajo na vid in sluh.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Kratki meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +4 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k6 + 2) škode, prebadanje.
        \DndMonsterAction{Dolgi lok} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +4 za uspeh, domet 45/180 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 6 (1k8 + 2) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Izvidniki so izurjeni lovci in sledilci, ki postavljajo svoje usluge naprodaj. Večina jih lovi divjad, nekateri pa delajo kot lovci na glave, vodiči ali vojaški ogledniki.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Kultni fanatik}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni dober}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {13 (usnjeni oklep)},
            hit-points = {33 (6k8 + 6)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 14,
            con = 12,
            int = 10,
            wis = 13,
            cha = 14,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zavajanje +4, Napeljevanje +4, Veroslovje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 11},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {2 (450 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Mračna pobožnost}
        Fanatik ima olajšavo na rešilne mete proti očaranosti in prestrašenosti.

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Fanatik je uročevalec 4. stopnje. Njegova uročna sposobnost je Modrost (TR za rešilni met je 11, +3 dodatka k metu za uročni napad). Fanatik ima pripravljene spodnje kleriške uroke:

        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{razsvetlitev, sveti plamen, čudo}
            \DndMonsterSpellLevel[1][4]{ukaz, ranitev, ščit vere}
            \DndMonsterSpellLevel[2][3]{zadrževanje, duhovno orožje}
        \end{DndMonsterSpells}

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Fanatik izvede dva bližnja napada.
        \DndMonsterAction{Bodalo} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +4 za uspeh, doseg 1,5 m ali domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k4 + 2) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Fanatiki se pogosto zalezejo v samo vodstvo kulta. S svojo karizmo in avtoritativnostjo si podrejajo tiste s šibkejšo voljo. Večino jih najbolj zanima osebna moč.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Mag}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12 (15 z \textit{magovskim oklepom})},
            hit-points = {40 (9k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 9,
            dex = 14,
            con = 11,
            int = 17,
            wis = 12,
            cha = 11,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Int +6, Mod +4},
            skills = {Čudoslovje +6, Zgodovina +6},
            senses = {pasivno Zaznavanje 11},
            languages = {poljubni štirje jeziki},
            challenge = {6 (2300 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Mag je uročevalec 9. stopnje. Njegova uročna sposobnost je Inteligenca (TR za rešilni met je 14, +6 dodatka k metu za uročni napad). Mag ima pripravljene spodnje čarovniške uroke:

        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{ognjeni blisk, razsvetlitev, magovska dlan, lahkotni trik}
            \DndMonsterSpellLevel[1][4]{zaznava magije, magovski oklep, čarobni izstrelek, ščit}
            \DndMonsterSpellLevel[2][3]{korak v meglici, čarobni vpliv}
            \DndMonsterSpellLevel[3][3]{protiurok, ognjena krogla, letenje}
            \DndMonsterSpellLevel[4][3]{obsežnejša nevidnost, ledeni vihar}
            \DndMonsterSpellLevel[5][3]{stožec hladu}
        \end{DndMonsterSpells}

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Bodalo} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m ali domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k4 + 2) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Magi svoje življenje porabijo za študiranje magije in čaranje. Dobri magi pogosto svetujejo plemičem in vladarjem, hudobni magi pa bivajo v odmaknjenih krajih, kjer si nemoteno mažejo roke z nepojmljivimi poskusi.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Plemenski bojevnik}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12 (kožuhovina)},
            hit-points = {11 (2k8 + 2)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 13,
            dex = 11,
            con = 12,
            int = 8,
            wis = 11,
            cha = 8,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik},
            challenge = {1/8 (25 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Napad v tropu}
        Bojevnik ima olajšavo na rešilni met proti bitju, če je manj kot 1,5 metra proč od njega kak bojevnikov zaveznik, ki ni onesposobljen.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Kopje} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +3 za uspeh, doseg 1,5 m, domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k6 + 1) škode, prebadanje, ali 5 (1k8 + 1) škode, prebadanje, če ga vihti z obema rokama in izvede bližnji napad.
    \end{multicols}

    Plemenski bojevniki živijo onkraj civilizacije in se najpogosteje preživljajo z ribarjenjem in lovom. Vsako pleme se ravna po svojem poglavarju, ki je najmogočnejši ali najstarejši plemenski bojevnik ali pa od bogov blagoslovljen član plemena.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Plemič}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {15 (prsni oklep)},
            hit-points = {9 (2k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 12,
            con = 11,
            int = 12,
            wis = 14,
            cha = 16,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zavajanje +5, Uvid +4, Napeljevanje +5},
            senses = {pasivno Zaznavanje 12},
            languages = {poljubna dva jezika},
            challenge = {1/8 (25 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Rapir} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +3 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k8 + 1) škode, prebadanje.

        \DndMonsterSection{Odzivi}
        \DndMonsterAction{Pariranje} Za enega izmed uspešnih nasprotnikovih napadov si plemič začasno poveča ZR za 2, pod pogojem, da vidi napadalca in vihti bližinsko orožje.
    \end{multicols}

    Plemiči so pripadniki višjega sloja z veliko avtoriteto in vplivom, premoženjem in zvezami, s katerimi se lahko kosajo le monarhi in generali. Plemiča pogosto spremljajo stražarji in služabniki, ki so navadni sleherniki.

    Igralne metrike plemiča lahko uporabiš tudi za dvorjane, ki niso modre krvi.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Poveljnik tolovajev}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni redoljuben}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {15 (ozvezdeno usnje)},
            hit-points = {65 (10k8 + 20)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 15,
            dex = 16,
            con = 14,
            int = 14,
            wis = 11,
            cha = 14,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Moč +4, Gib +5, Mod +2},
            skills = {Atletika +4, Zavajanje +4},
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljubna dva jezika},
            challenge = {2 (450 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Poveljnik izvede tri bližnje napade: dva s handžarjem in enega z bodalom. Lahko pa namesto tega izvede dva oddaljena napada z bodali.
        \DndMonsterAction{Handžar} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 6 (1k6 + 3) škode, sekanje.
        \DndMonsterAction{Bodalo} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m ali domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k4 + 3) škode, prebadanje.

        \DndMonsterSection{Odzivi}
        \DndMonsterAction{Pariranje} Za enega izmed uspešnih nasprotnikovih napadov si poveljnik začasno poveča ZR za 2, pod pogojem, da vidi napadalca in vihti bližinsko orožje.
    \end{multicols}

    Skupine banditov ni mogoče brzdati brez močne osebnosti, neusmiljene prekanjenosti in namazan jezik. Vse to ima poveljnik tolovajev.

    Posebna vrsta poveljnika je tudi gusarski kapitan, ki vodi in ščiti ladjo, polno sebičnih zlikovcev. Da jih drži na povodcu, jih redno nagrajuje in kaznuje.

    Poveljnika bolj kot zakladi zanima slava. Ujetnik, ki izkoristi poveljnikovo nečimrnost, jo bo nemara odnesel bolje kakor ujetnik, ki zatrdi, da ni zanj še nikoli slišal.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Privrženec kulta}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni dober}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12 (usnjeni oklep)},
            hit-points = {9 (2k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 12,
            con = 10,
            int = 10,
            wis = 11,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zavajanje +2, Veroslovje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/8 (25 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Mračna pobožnost}
        Privrženec kulta ima olajšavo na rešilne mete proti očaranosti in prestrašenosti.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Handžar} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +3 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k6 + 1) škode, sekanje.
    \end{multicols}

    Privrženci kulta prisegajo svojo zvestobo temačnim silam, kot so prvinska gospoda, demonski vladarji ali vrhovni zlodeji. Večina jih svojo lojalnost skriva, da jih ne bi zaradi njihovih prepričanj preganjali, zaprli ali usmrtili. Za razliko od hudobnih akolitov privrženci kultov pogosto kažejo znake norosti.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Silak}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni dober}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {11 (usnjeni oklep)},
            hit-points = {32 (5k8 + 10)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 15,
            dex = 11,
            con = 14,
            int = 10,
            wis = 10,
            cha = 11,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Ustrahovanje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/2 (100 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Napad v tropu}
        Silak ima olajšavo na rešilni met proti bitju, če je manj kot 1,5 metra proč od njega kak silakov zaveznik, ki ni onesposobljen.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Silak izvede dva bližnja napada.
        \DndMonsterAction{Gorjača} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +4 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k6 + 2) škode, top udarec.
        \DndMonsterAction{Težki samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +2 za uspeh, domet 30/120 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k10) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Silaki so neusmiljeni hrusti, ki se spoznajo na ustrahovanje in nasilje. Za denar so pripravljeni narediti malodane vse.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Slehernik}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {10},
            hit-points = {4 (1k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 10,
            con = 10,
            int = 10,
            wis = 10,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {0 (10 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Kij} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +2 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 2 (1k4) škode, top udarec.
    \end{multicols}

    Med slehernike sodijo kmetje, tlačani, sužnji, romarji, trgovci, obrtniki in puščavniki.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Stražar}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {16 (verižna srajca, ščit)},
            hit-points = {11 (2k8 + 2)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 13,
            dex = 12,
            con = 12,
            int = 10,
            wis = 11,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zaznavanje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/8 (25 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Kopje} \textit{Bližnji ali oddaljeni oboroženi napad:} +3 za uspeh, doseg 1,5 m ali domet 6/18 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k6 + 1) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Med stražarje sodijo pripadniki nočne straže, čuvaji na obrambnih zidovih ter telesni stražarji trgovcev in plemičev.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Svečenik}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {13 (verižna srajca)},
            hit-points = {27 (5k8 + 5)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 10,
            con = 12,
            int = 13,
            wis = 16,
            cha = 13,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zdravilstvo +2, Napeljevanje +3, Veroslovje +5},
            senses = {pasivno Zaznavanje 13},
            languages = {poljubna dva jezika},
            challenge = {2 (450 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Božanski ugled}
        Kot dodatno dejanje lahko svečenik porabi uročno polje za to, da njegovi uspešni bližnji oboroženi napadi sovražniku povzročijo dodatnih 10 (3k6) točk škode zaradi škodljivega sevanja. Ta ugodnost je na voljo do konca poteze. Če svečenik porabi uročno polje druge ali višje ravni, se na vsaki naslednji ravni škoda poveča za 1k6.

        \DndMonsterAction{Čaranje}
        Svečenik je uročevalec 5. stopnje. Njegova uročna sposobnost je Modrost (TR za rešilni met je 13, +5 dodatka k metu za uročni napad). Svečenik ima pripravljene spodnje kleriške uroke:

        \begin{DndMonsterSpells}
            \DndMonsterSpellLevel{razsvetlitev, sveti plamen, čudo}
            \DndMonsterSpellLevel[1][4]{celjenje ran, usmerjeni blisk, zavetje}
            \DndMonsterSpellLevel[2][3]{manjša obnovitev, duhovno orožje}
            \DndMonsterSpellLevel[3][2]{razuročevanje, duhovni varuhi}
        \end{DndMonsterSpells}

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Gorjača} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +2 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 3 (1k6) škode, top udarec.
    \end{multicols}

    Svečeniki širijo uk svojih bogov med navadne ljudi. So duhovni vodniki svetišč in kapelic in pogosto na visokem družbenem položaju. Hudobni svečeniki lahko svobodno delujejo pod zaščito tiranskega kralja ali pa se kot vodje verskih sekt skrivajo v sencah poštene družbe in izvajajo sprijene obrede.

    Praviloma ima svečenik enega ali več akolitov, ki mu pomagajo pri verskih obredih in drugih posvečenih opravilih.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Tolovaj}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), ni redoljuben}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12 (usnjeni oklep)},
            hit-points = {11 (2k8 + 2)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 11,
            dex = 12,
            con = 12,
            int = 10,
            wis = 10,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {1/8 (25 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Handžar} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +3 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 4 (1k6 + 1) škode, sekanje.
        \DndMonsterAction{Lahki samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +3 za uspeh, domet 24/96 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k8 + 1) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Tolovaji se združujejo v tolpe, ki jih včasih vodijo silaki, vojni veterani ali uročevalci. Niso vsi tolovaji hudobni. Tiranija, suša, bolezen ali lakota lahko drugače poštene ljudi prisili v roparsko življenje.

    Gusarji so morski tolovaji. Lahko so roparji, ki se brigajo le za zaklade in prelivanje krvi, ali pa so vojaški zasebniki, ki jih je krona najela za napadanje in plenjenje ladij sovražne države.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Veteran}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {17 (trščeni oklep)},
            hit-points = {58 (9k8 + 18)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 16,
            dex = 13,
            con = 14,
            int = 10,
            wis = 11,
            cha = 10,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Atletika +5, Zaznavanje +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 12},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {3 (700 IT)},
        ]

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Veteran izvede dva napada z dolgim mečem. Če drži kratki meč, lahko tudi enkrat napade z njim.
        \DndMonsterAction{Dolgi meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 7 (1k8 + 3) škode, sekanje, ali 8 (1k10 + 3) škode, sekanje, če vihti meč z obema rokama.
        \DndMonsterAction{Kratki meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 6 (1k6 + 3) škode, prebadanje.
        \DndMonsterAction{Težki samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +3 za uspeh, domet 30/120 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 6 (1k10 + 1) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Veterani so izurjeni borci, ki se podajo v boj, da bi nekaj zaščitili ali da bi se borili za svoja prepričanja in vrednote. Mednje sodijo tudi upokojeni vojaki z dolgo vojaško zgodovino in samosvoji bojevniki.
\end{DndMonster}

\clearpage

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Vitez}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {18 (ploščeni oklep)},
            hit-points = {52 (8k8 + 16)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 16,
            dex = 11,
            con = 14,
            int = 11,
            wis = 11,
            cha = 15,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            saving-throws = {Kon +4, Mod +2},
            senses = {pasivno Zaznavanje 10},
            languages = {poljuben jezik (običajno sojezik)},
            challenge = {3 (700 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Pogum}
        Vitez ima olajšavo na rešilne mete proti prestrašenosti.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Vitez izvede dva bližnja napada.
        \DndMonsterAction{Dolgi meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +5 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 10 (2k6 + 3) škode, sekanje.
        \DndMonsterAction{Težki samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +2 za uspeh, domet 30/120 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k10) škode, prebadanje.
        \DndMonsterAction{Vodenje (se obnovi po krajšem ali daljšem počitku)} Za 1 minuto ima vitez sposobnost, da lahko nesovražnemu bitju, ki je v dosegu 9 metrov in izvaja napadalni ali rešilni met, nameni posebno povelje ali svarilo. Če je bitje viteza slišalo in razumelo, lahko k svojemu metu doda eno k4. Naenkrat lahko bitje izkoristi samo eno vodstveno kocko. Učinek se predčasno konča, če je vitez onesposobljen.

        \DndMonsterSection{Odzivi}
        \DndMonsterAction{Pariranje} Za enega izmed uspešnih nasprotnikovih napadov si vitez začasno poveča ZR za 2, pod pogojem, da vidi napadalca in vihti bližinsko orožje.
    \end{multicols}

    Vitezi so bojevniki, ki prisežejo zvestobo vladarjem, verskim redom in plemenitim podvigom. Vitezova opredeljenost določa, v kolikšni meri sledi svoji zaprisegi. Vitez je pogosto v družbi spremstva, na primer oprod in najemnikov, ki so navadni sleherniki.
\end{DndMonster}

\begin{DndMonster}[width=\textwidth + 8pt]{Vohun}
    \begin{multicols}{2}
        \DndMonsterType{Povprečen človečnjak (poljubna rasa), poljubne opredeljenosti}
        
        \DndMonsterBasics[
            armor-class = {12},
            hit-points = {27 (6k8)},
            speed = {9 m},
        ]

        \DndMonsterAbilityScores[
            str = 10,
            dex = 15,
            con = 10,
            int = 12,
            wis = 14,
            cha = 16,
        ]

        \DndMonsterDetails[
            skills = {Zavajanje +5, Uvid +4, Preiskovanje +5, Zaznavanje +6, Napeljevanje +5, Rokohitrstvo +4, Prikritost +4},
            senses = {pasivno Zaznavanje 16},
            languages = {poljubna dva jezika},
            challenge = {1 (200 IT)},
        ]

        \DndMonsterAction{Pretkano dejanje}
        Na vsaki svoji potezi lahko vohun uporabi dodatno dejanje za Nagel tek, Varen umik ali Skrivanje.

        \DndMonsterAction{Prikriti napad (1 na potezo)}
        Atentator zada dodatnih 7 (2k6) točk škode, če zadene tarčo z oboroženim napadom in ima ob tem olajšavo na napadalni met ali če je tarča v bližini (do 1,5 metra) atentatorjevega zaveznika, ki ni onesposobljen, atentator pa nima otežitve na napadalni met.

        \DndMonsterSection{Dejanja}
        \DndMonsterAction{Več napadov} Vohun izvede dva bližnja napada.
        \DndMonsterAction{Kratki meč} \textit{Bližnji oboroženi napad:} +4 za uspeh, doseg 1,5 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k6 + 2) škode, prebadanje.
        \DndMonsterAction{Ročni samostrel} \textit{Oddaljeni oboroženi napad:} +4 za uspeh, domet 9/36 m, ena tarča. \textit{Ob uspehu:} 5 (1k6 + 2) škode, prebadanje.
    \end{multicols}

    Oblastniki, plemenitaši, trgovci, cehovski mojstri in drugi bogataši najemajo vohune, da preživijo v svetu neusmiljene politike. Vohun je izurjen, da na skrivaj pridobiva informacije. Zvesti vohuni raje umrejo, kot pa da izdajo informacije, ki bi lahko ogrozile njih ali njihove delodajalce.
\end{DndMonster}